# 第四章 最简单的情况

现在让我们看看如何从第一性原理出发，求解一些简单代数表达式的导数。

### 情况1
让我们从简单的表达式 $y=x^2$ 开始。现在请记住，微积分的基本概念就是*增长*的想法。数学家称之为*变化*。现在由于 $y$ 和 $x^2$ 彼此相等，显然如果 $x$ 增长，$x^2$ 也会增长。如果 $x^2$ 增长，那么 $y$ 也会增长。我们需要找出的是 $y$ 的增长与 $x$ 的增长之间的比例关系。换句话说，我们的任务是找出 $dy$ 与 $dx$ 之间的比值，或者简而言之，就是找到 $\dfrac{dy}{dx}$ 的值。

那么，让 $x$ 增长一点点，变成 $x + dx$；同样地，$y$ 会增长一点点并变成 $y + dy$。显然，增大后的 $y$ 仍然等于增大后的 $x$ 的平方。将此写下来，我们有：

$$
\begin{aligned} 
y + dy &= (x + dx)^2\\ 
\text{进行平方运算得到：}\;\\ 
y + dy &= x^2 + 2x \cdot dx+(dx)^2 
\end{aligned}
$$

$(dx)^2$ 是什么意思？记住 $dx$ 表示一点点——$x$ 的一小部分。那么 $(dx)^2$ 就表示一小部分的一小部分的 $x$；也就是说，如前所述，它是二阶小量。因此，与其它项相比，它可以被忽略不计。忽略它，我们得到：

$$
\begin{aligned} 
y + dy &= x^2 + 2x \cdot dx\\  
\text{现在 $y=x^2$；让我们从方程中减去这个，剩下}\;\\ 
dy &= 2x \cdot dx\\  
\text{两边同时除以 $dx$，我们得到}\;\\ 
\frac{dy}{dx} &= 2x 
\end{aligned}
$$

现在*这*就是我们要找的结果。在我们面前的情况中，$y$ 的增长与 $x$ 的增长的比值是 $2x$。

> 注：这个比值 $\dfrac{dy}{dx}$ 是对 $y$ 关于 $x$ 求导的结果。求导意味着找到微分系数。假设我们有 $x$ 的其他函数，例如 $u = 7x^2 + 3$。那么如果我们被要求对此关于 $x$ 求导，我们就必须找到 $\dfrac{du}{dx}$，或者同样的，$\dfrac{d(7x^2 + 3)}{dx}$。另一方面，我们可能遇到时间是自变量的情况，例如：$y = b + \frac{1}{2} at^2$。那么，如果我们被要求对它求导，这意味着我们必须找到它关于 $t$ 的微分系数。所以我们的任务就是尝试找到 $\dfrac{dy}{dt}$，即找到 $\dfrac{d(b + \frac{1}{2} at^2)}{dt}$。

*数值例子*。假设 $x=100$，因此 $y=10,000$。然后让 $x$ 增长到 $101$（即，让 $dx=1$）。那么增大的 $y$ 将是 $101 × 101 = 10,201$。但是如果我们同意可以忽略二阶小量，与 $10,000$ 相比，$1$ 可以被舍弃；所以我们可以将增大的 $y$ 四舍五入为 $10,200$。$y$ 从 $10,000$ 增长到 $10,200$；增加的部分是 $dy$，因此为 $200$。

$\dfrac{dy}{dx} = \dfrac{200}{1} = 200$。根据前一段的代数运算，我们得到 $\dfrac{dy}{dx} = 2x$。确实如此；因为 $x=100$ 而 $2x=200$。

但是，你会说，我们忽略了整整一个单位。

好吧，再试一次，让 $dx$ 成为一个更小的量。

试试 $dx=\frac{1}{10}$。那么 $x+dx=100.1$，并且
$$
(x+dx)^2 = 100.1 × 100.1 = 10,020.01
$$

现在最后一位数字 $1$ 只是 $10,000$ 的百万分之一，完全可以忽略不计；所以我们可以取 $10,020$ 而不要末尾的小数部分。这使得 $dy=20$；而 $\dfrac{dy}{dx} = \dfrac{20}{0.1} = 200$，这仍然与 $2x$ 相同。

### 情况2
尝试用同样的方法求解 $y = x^3$ 的导数。

我们让 $y$ 增长到 $y+dy$，同时 $x$ 增长到 $x+dx$。

那么我们有
$$
y + dy = (x + dx)^3
$$

进行立方运算得到
$$
y + dy = x^3 + 3x^2 \cdot dx + 3x(dx)^2+(dx)^3
$$

现在我们知道可以忽略二阶和三阶小量；因为当 $dy$ 和 $dx$ 都变得无限小时，$(dx)^2$ 和 $(dx)^3$ 相比之下会变得无限更小。所以，将它们视为可忽略不计，我们剩下：
$$
y + dy=x^3+3x^2 \cdot dx
$$

但是 $y=x^3$；减去这个，我们有：
$$
\begin{align*} 
dy &= 3x^2 \cdot dx \\ 
\text{以及}\; \frac{dy}{dx} &= 3x^2 
\end{align*}
$$

### 情况3
尝试求解 $y=x^4$ 的导数。和以前一样，让 $y$ 和 $x$ 都增长一点，我们有：
$$
\begin{align*} 
y + dy &= (x+dx)^4 
\end{align*}
$$

计算四次方，我们得到
$$
\begin{align*} 
y + dy &= x^4 + 4x^3\, dx + 6x^2(dx)^2 + 4x(dx)^3+(dx)^4 
\end{align*}
$$

然后删除包含 $dx$ 的所有高次项，因为相比之下它们是可忽略的，我们有
$$
\begin{align*} 
y + dy &= x^4+4x^3\, dx 
\end{align*}
$$

减去原来的 $y=x^4$，我们剩下
$$
\begin{align*} 
dy &= 4x^3\, dx \\ 
\text{以及}\; \frac{dy}{dx} &= 4x^3 
\end{align*}
$$

---

现在所有这些情况都相当简单。让我们收集结果看看是否能推断出一般规律。将它们放在两列中，一列是 $y$ 的值，另一列是找到的对应 $\dfrac{dy}{dx}$ 的值：

|$y$|$\frac{dy}{dx}$|
|---|---|
|$x^2$|$2x$|
|$x^3$|$3x^2$|
|$x^4$|$4x^3$|

看看这些结果：求导的操作似乎产生了将 $x$ 的幂减少 $1$（例如在最后一种情况中将 $x^4$ 减少为 $x^3$）的效果，同时乘以一个数（实际上是原来作为幂出现的同一个数）。现在，一旦你看到了这个，你可能很容易猜测其他的会如何进行。你会期望对 $x^5$ 求导会得到 $5x^4$，或者对 $x^6$ 求导会得到 $6x^5$。如果你犹豫，试试其中一个，看看猜测是否正确。

试试 $y = x^5$。
$$
\begin{align*} 
\text{那么}\; y+dy &= (x+dx)^5 \\
     &= x^5 + 5x^4\, dx + 10x^3(dx)^2  + 10x^2(dx)^3 \\
     &\phantom{{}= x^5 + 5x^4\, dx} + 5x(dx)^4 + (dx)^5 
\end{align*}
$$

忽略所有包含高阶小量的项，我们剩下
$$
\begin{align*} 
y + dy &= x^5 + 5x^4\, dx \\
\text{减去}\; y &= x^5 \text{ 留给我们} \\ 
dy &= 5x^4\, dx \\
\text{因此}\; \frac{dy}{dx} &= 5x^4\text{，完全如我们所料。} 
\end{align*}
$$

---

逻辑地遵循我们的观察，我们应该得出结论：如果我们想处理任何更高的幂——称之为 $n$——我们可以用同样的方法来处理它。

设 $y = x^n$，那么，我们应该期望找到
$$
\frac{dy}{dx} = nx^{(n-1)}
$$

例如，设 $n=8$，那么 $y=x^8$；对它求导会得到 $\dfrac{dy}{dx} = 8x^7$。

实际上，对 $x^n$ 求导得到结果 $nx^{n-1}$ 的规则对于所有 $n$ 是正整数的情况都是成立的。[用二项式定理展开 $(x + dx)^n$ 立即显示了这一点。] 但是对于 $n$ 为负数或分数值的情况是否成立，需要进一步考虑。

*负幂的情况*。设 $y = x^{-2}$。然后像以前一样进行：
$$
\begin{align*} 
y+dy &= (x+dx)^{-2} \\
     &= x^{-2} \left(1 + \frac{dx}{x}\right)^{-2} 
\end{align*}
$$

用二项式定理展开这个，我们得到
$$
\begin{align*} 
&=x^{-2} \left[1 - \frac{2\, dx}{x} +
    \frac{2(2+1)}{1×2} \left(\frac{dx}{x}\right)^2 -
    \text{等等}\right]  \\ 
&=x^{-2} - 2x^{-3} \cdot dx + 3x^{-4}(dx)^2 - 4x^{-5}(dx)^3 + \text{等等} 
\end{align*}
$$

所以，忽略高阶小量，我们有：
$$
\begin{align*}
       y + dy &= x^{-2} - 2x^{-3} \cdot dx 
\end{align*}
$$

减去原来的 $y = x^{-2}$，我们得到
$$
\begin{align*}
           dy &= -2x^{-3}dx \\   
\frac{dy}{dx} &= -2x^{-3} 
\end{align*}
$$

这仍然符合上面推断的规则。

*分数幂的情况*。设 $y= x^{\frac{1}{2}}$。那么，和以前一样，

$$
\begin{align*} 
y+dy &= (x+dx)^{\frac{1}{2}} = x^{\frac{1}{2}} (1 + \frac{dx}{x} )^{\frac{1}{2}} \\
     &= \sqrt{x} + \frac{1}{2} \frac{dx}{\sqrt{x}} - \frac{1}{8}
        \frac{(dx)^2}{x\sqrt{x}} + \text{$dx$ 的高次项} 
\end{align*}
$$

减去原来的 $y = x^{\frac{1}{2}}$，忽略高次项，我们剩下：
$$
dy = \frac{1}{2} \frac{dx}{\sqrt{x}} = \frac{1}{2} x^{-\frac{1}{2}} \cdot dx
$$

并且 $\dfrac{dy}{dx} = \dfrac{1}{2} x^{-\frac{1}{2}}$。符合一般规则。

*总结*。让我们看看我们已经达到了什么程度。我们得出了以下规则：要对 $x^n$ 求导，乘以幂并将幂减少一，从而得到 $nx^{n-1}$ 作为结果。

---

### 练习 I
对以下函数求导：

(1) $y = x^{13}$   
(2) $y = x^{-\frac{3}{2}}$   
(3) $y = x^{2a}$   
(4) $u = t^{2.4}$   
(5) $z = \sqrt[3]{u}$   
(6) $y = \sqrt[3]{x^{-5}}$   
(7) $u = \sqrt[5]{\dfrac{1}{x^8}}$   
(8) $y = 2x^a$   
(9) $y = \sqrt[q]{x^3}$   
(10) $y = \sqrt[n]{\dfrac{1}{x^m}}$  

*你现在已经学会了如何对 $x$ 的幂求导。多么简单啊！*

### 答案

(1) $\dfrac{dy}{dx} = 13x^{12}$  
(2) $\dfrac{dy}{dx} = - \dfrac{3}{2} x^{-\frac{5}{2}}$  
(3) $\dfrac{dy}{dx} = 2ax^{(2a-1)}$  
(4) $\dfrac{du}{dt} = 2.4t^{1.4}$  
(5) $\dfrac{dz}{du} = \dfrac{1}{3} u^{-\frac{2}{3}}$  
(6) $\dfrac{dy}{dx} = -\dfrac{5}{3}x^{-\frac{8}{3}}$  
(7) $\dfrac{du}{dx} = -\dfrac{8}{5}x^{-\frac{13}{5}}$  
(8) $\dfrac{dy}{dx} = 2ax^{a-1}$  
(9) $\dfrac{dy}{dx} = \dfrac{3}{q} x^{\frac{3-q}{q}}$  
(10) $\dfrac{dy}{dx} = -\dfrac{m}{n} x^{-\frac{m+n}{n}}$  

